\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}
		
		Arhitektura sustava dijeli se na tri osnovna podsustava: 
		\begin{itemize}
			\item  Web poslužitelj
			\item  Web aplikacija
			\item  Baza podataka
		\end{itemize}
	
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.5]{slike/arhitektura.png}
			\centering
			\caption{Arhitektura sustava}
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
		
		\underbar{Web poslužitelj} je računalo na kojemu se nalaze web aplikacije. Web-poslužitelj prihvaća, odobrava i odgovara na zahtjev web-preglednika za web-dokumentom što onda web-preglednik koristi kako bi izgradio sučelje za web-klijenta. Web-preglednik komunicira sa web-poslužiteljem pomoću HTTP protokola (\textit{engl. Hyper Text Transfer Protocol}) koristeći HTTP zahtjeve (\textit{GET, POST, PUT, DELETE}).
		
		\underbar{Web aplikacija} je računalni program koji se izvodi na web-pregledniku. U web aplikaciji se nalazi logika potrebna za komunikaciju s bazom podataka, logika za obradu i prikaz podataka iz baze podataka. Također ima logiku za prikaz web-aplikacije korisniku . Aplikacija se dijeli na dva podsustava (podaplikacije):
		\begin{packed_item}
			\item  front-end aplikacija
			\item  back-end aplikacija
		\end{packed_item}
	
		\underbar{Frond-end aplikacija} služi kako bi se korisniku prikazalo grafičko sučelje pomoću HTML-a (\textit{engl. HyperText Markup Language}). Front-end je također sadužen za primanje korisničkih zahtjeva i slanje tih zahtjeva na back-end na daljnju obradu. Za izradu front-end aplikacije odabrali smo generiranje \textit{HTML-a} i JS-a(\textit{engl.Java Script}) korištenjem \textit{Python} programskog jezika u kombinaciji s \textit{Jinja} predlošcima, uređeno s \textit{CSS-om} koristeći \textit{Bootstrap} radi efikasnije implementacije. Dodatno koristiti ćemo OSM (\textit{engl.Open Street Map}) kako bi mogli prikazivati lokacije.
		
		\underbar{Back-end aplikacija} služi za obradu korisničkih zahtjeva koji su primljeni od front-enda. Također služi za komunikaciju s bazom podataka, obradu, spremanje i čitanje podataka. Za izradu back-end aplikacije odabrali smo programski jezik \textit{Python} u kombinaciji s radnim okvirom \textit{Flask}. Za komunikaciju s bazom podataka odabrali smo Flask-ov komplet alata \textit{SQLAlchemy} koji olakšava stvaranje tablica, dohvat i spremanje podataka. Dodatno koristiti ćemo OSRM (\textit{engl.Open Source Routing Machine}) kako bi na OSM-u mogli pronaći najkraće staze.
		
		\underbar{Baza podataka} služi za spremanje podataka koji su potrebni za rad aplikacije npr. korisničke podatke, podatke o udrugama i sl. Detalji su opisani u sljedećem poglavlju. Za izradu ove aplikacije odlučili smo koristiti \textit{Sqlite} bazu podataka jer smo već svi upoznati s njom te se izrazito lako integrira sa programskim jezikom \textit{Python}.
	\eject


		\section{Baza podataka}
			
		Za potrebe platforme \emph{Halo112} koristit ćemo sustav za upravljanje bazama podataka \emph{Sqlite }, odnosno relacijsku bazu podataka iz koje će se podaci dobavljati upitima napisanim u \emph{SQL} jeziku. Osnovna jedinka u koju se spremaju podaci jest tablica, koja se sastoji od jednog ili više stupaca. \par
		
			\subsection{Opis tablica}

			\textbf{Zahtjevi neregistriranih i registrirani korisnici} \hfill \break
			Tablica u kojoj se nalaze podaci \textbf{sa kojima se korisnik želi registrirati u sustav} ili \textbf{podaci sa kojima je korisnik već registriran u sustavu.} Razlikuje ih jedino atribut \textbf{obraden} koji može biti jednak \textbf{'false'} ili \textbf{'true'}. Administratoru se na stranici gdje se potvrđuju neregistrirani korisnici prikazuju oni korisnici, odnosno zahtjevi kojima je atribut 'obraden' jednak 'false'. Nakon što ih primi u sustav, atribut 'false' prelazi u 'true'.
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{korisnik}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{korisnik}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
				
				\hline 
				\endlastfoot
				\color{mygreen} id & SERIAL & Jedinstveni ID korisnika \\ \hline
				korisnickoime & VARCHAR	&  Korisničko ime sa kojim se korisnik želi registrirati, jednistvena oznaka korisnika u sustavu 	\\ \hline
				fotografija	& VARCHAR &   Poveznica na fotografiju korisnika	\\ \hline 
				lozinka & VARCHAR & Lozinka pomoću koje se korisnik može prijaviti u sustav ako administrator potvrdi registraciju \\ \hline 
				ime & VARCHAR	& Korisnikovo pravno ime 		\\ \hline 
				prezime & VARCHAR & Korisnikovo pravno prezime 	\\ \hline
				brojmob & VARCHAR & Korisnikov broj mobitela \\ \hline
				email & VARCHAR & Korisnikov email \\ \hline
				uloga & VARCHAR & Korisnikova uloga u sustavu (doktor, vatrogasac, administrator i slično)  \\ \hline
				obraden & BOOL & Oznaka koja nam govori je li korisnik registriran u sustav ili je još uvijek u procesu obrade zahtjeva
			\end{longtabu}
		
	
	\hfill \break
	\textbf{Spasioci} \hfill \break
	Tablica u kojoj se nalaze podaci o spasiocima. Njihovim osobnim podacima se može pristupiti tako da se spoje tablica 'spasioci' i tablica 'korisnik' (sa korisnicima gdje je atribut 'obraden' jednak 'true') na temelju atributa ID.
	\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
		\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{spasioci}}	 \\[3pt] \hline
		\endfirsthead
		
		\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{spasioci}}	 \\[3pt] \hline
		\endhead
		
		\hline 
		\endlastfoot
		
		\color{mygreen}idspasioc & INT	&  Jedinstvena oznaka u sustavu	\\ \hline
		dostupnost & BOOL & Govori nam je li spasioc dostupan za akciju. \\ \hline
		\color{myblue}sifstanice & INT & Govori nam kojoj stanici pripada spasioc \\ \hline
		sposobnost & VARCHAR & Govori nam koju sposobnost ima spasioc \\ \hline
		\color{myblue}idAkcije & INT & Govori nam kojoj akciji trenutno pripada spasioc \\ \hline
		latitude & FLOAT & Geografska širina \\ \hline
		longitude & FLOAT & Geografska dužina \\ \hline
		
		
	\end{longtabu}

	\hfill \break
	\textbf{Stanica} \hfill \break
	Tablica u kojoj se nalaze podaci o stanicama. Podaci o voditelju se mogu dobiti tako da se spoje tablica 'stanica' i 'korisnik'.
	\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
		\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{stanica}}	 \\[3pt] \hline
		\endfirsthead
		
		\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{stanica}}	 \\[3pt] \hline
		\endhead
		
		\hline 
		\endlastfoot
		
		\color{mygreen} sifStanice & INT & ID stanice \\ \hline
		imestanice & VARCHAR & Službeno ime stanice \\ \hline
		lokacija & VARCHAR & Koordinate stanice \\ \hline
		\color{myblue} idvoditelja & INT & ID voditelja stanice \\ \hline
		tipstanice & VARCHAR & Tip (vrsta) stanice
	\end{longtabu}

\hfill \break
\textbf{Akcija} \hfill \break
Podaci o akcijama na koje izlaze spasioci.
\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{akcija}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{akcija}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\color{mygreen} id & INT & ID akcije \\ \hline
	naziv & VARCHAR & Službeno ime akcije \\ \hline
	opis & VARCHAR & Opis akcije \\ \hline
	fotografija & VARCHAR & Fotografije sa mjesta nesreće \\ \hline
	\color{myblue}idDispatcher & INT & ID odgovarajućeg dispatchera \\ \hline
	datum & DATE & Datum prijave nesreće \\ \hline
	gotova & BOOL & Podatak koji ukazuje je li akcija još traje ili je gotova
\end{longtabu}

\hfill \break
\textbf{Zahtjev} \hfill \break
Podaci o zahtjevima.
\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{zahtjev}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{zahtjev}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\color{mygreen} id & INT & ID zahtjeva \\ \hline
	\color{myblue} idAkcije & INT & ID akcije, strani ključ \\ \hline
	hitnost & VARCHAR & Govori nam koliko je hitna akcija spašavanja \\ \hline
	\color{myblue}spasioc & INT & Spasioc koji sudjeluje \\ \hline
\end{longtabu}

\hfill \break
\textbf{Komentari} \hfill \break
Podaci o komentarima vezanim uz akciju.
\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{komentari}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{komentari}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\color{mygreen} id & INT & ID komentara \\ \hline
	komentar & VARCHAR & Komentar vezan uz akciju spašavanja \\ \hline 
	 latitude  & FLOAT & Geografska širina \\ \hline
	 longitude   & FLOAT & Geografska dužina \\ \hline
	 \color{myblue}idAkcija  & INT & Veza sa pripadajućom akcijom
\end{longtabu}

\hfill \break
\textbf{Zadatak} \hfill \break
Zadatak koji se zadaje preko karte.
\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{zadatak}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{zadatak}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\color{mygreen} id & INT & ID zadatka \\ \hline
	latitude  & FLOAT & Geografska širina \\ \hline
	longitude   & FLOAT & Geografska dužina \\ \hline
	opis & VARCHAR & Opis zadataka \\ \hline
	\color{myblue}idAkcije & INT & Uz koju akciju je vezan ovaj zadatak \\ \hline
	\color{myblue}idSpasioca & INT & Kojem spasiocu se zadaje zadataka \\ \hline
\end{longtabu}
		\eject
		
		
			\subsection{Dijagram baze podataka}
			
				\begin{figure}[h!]
					\includegraphics[width=\linewidth]{"slike/DB_model"}
					\caption{Dijagram baze podataka}
					\label{fig:diagramBaze}
				\end{figure}
			
			\eject
			
			
		\section{Dijagram razreda}
					
			
			Na slikama 4.3, 4.4 i 4.5 su prikazani dijagrami razreda. Radi bolje pregleda, razredi su podijeljeni u 3 skupine : Controllers, Forme i Razredi. 
			Razred Controllers prikazuje funkcije koje upravljaju objektima poput onih u razredu Razredi, šalju podatke u bazu podataka te obrađuju podatke. Dijagram Forme prikazuju objekte popunjene forme koju ispunjavaju korisnici čiji se sadržaj potom obrađuje u aplikaciji.
			
			
			
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{"dijagrami/DijagramRazreda/Dijagram Controllers.jpg"}
				\caption{Dijagram Controllers}
				\label{fig:diagramControllers}
			\end{figure}
			
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{"dijagrami/DijagramRazreda/Dijagram Formi.jpg"}
				\caption{Dijagram Forme}
				\label{fig:diagramForme}
			\end{figure}
			\eject
			
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{"dijagrami/DijagramRazreda/Dijagram Razredi.jpg"}
				\caption{Dijagram Razredi}
				\label{fig:diagramRazredi}
			\end{figure}
			
			Model razredi prikazuje presliku strukture baze podataka u aplikaciji te dodatne objekte koji se koriste za strukturiranje podataka ili pri obradi i prikazu podataka. Razred Korisnik predstavlja općeg korisnika koji može biti odobren ili neodobren u sutavu. Razred Stanica predstavlja jednu stanicu u kojoj su spasioci. Razred Spasioci predstavlja korisnika koji je spasioc i koji može sudjelovati u akcijama. Razred Akcija predstavlja jednu akciju kojom upravlja dispečer. Razred Zahtjev predstavlja zahtjev za akciju koji može prihvatiti spasioc. Razred Zadatak predstavlja jedan zadatak u nekoj akciji. Razred Komentari predstavlja komentar vezan uz neku akciju.
			
			
			
			\eject
		
		\section{Dijagram stanja}
			Dijagram stanja prikazuje stanje objekta te prijelaze iz jednog stanja u drugo temeljene na događajima. Na slici 4.5 prikazan je dijagram stanja za administratora.\par
			 \vspace{\baselineskip}
			 Nakon prijave, administratoru se prikazuje početna stranica. Administrator može u navigation bar-u odabrati neku od mogućnosti. Odabirom na "Users" prikazuju mu se registrirani korisnici kojima, klikom na "Edit", može pregledavati i uređivati podatke. Odabirom na "Applications" prikazuje mu se popis zahtjeva za registraciju koje klikom na "Accept" ili "Reject" može prihvatiti odnosno odbiti. Odabirom na "Create station" prikazuje mu se forma za stvaranje nove stanice gdje unosom podataka te klikom na "Create" stvara stanicu. Odabirom na "View stations" prikazuju mu se kreirane stanice kojima, klikom na "View", može pregledavati podatke, a zatim klikom na "Add new rescuer" ili "Set ability", može dodati novog spasioca i postaviti mu sposobnosti. Odabirom na "Actions" prikazuju mu se kreirane akcije.
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.5]{dijagrami/Dijagram stanja - Administrator} 
				\centering
				\caption{Dijagram stanja - Administrator}
			\end{figure}
			
			
			
			\eject 
		
		\section{Dijagram aktivnosti}
		Dijagram aktivnosti primjenjuje se za opis modela toka upravljanja ili toka podataka. Dijagram dodavanja stanica prikazuje redoslijed aktivnosti u kojem admin dodaje stanice u bazu podataka. Samo admin ima mogućnost dodavanja stanica. Admin se logira sa svojim korisničkim podatcima koji se tada provjeravaju. Ako je provjera uspješna, preusmjerava se na početnu stanicu. Tada se odabire gumb "Create Station". Aplikacija kreira i prikazuje formu za stvaranje stanice. Admin bira spasioca koji će biti kapetan stanice i ispunjava formu sa podatcima za novu stanicu. Ako je forma pravilno popunjena aplikacija šalje podatke u bazu podataka i baza sprema novu stanicu. Ako forma nije dobro ispunjena ili ako stanica već postoji, vraća se prikaz forme za ispunjavanje.
		
			
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{"dijagrami/DijagramAktivnosti/Stvaranje Stanica.jpg"}
				\caption{Dijagram Stvaranja stanica}
				\label{fig:diagramStvaranjaStanica}
			\end{figure}
		
		
			
			\eject
		\section{Dijagram komponenti}
		Dijagram komponenti, koji je prikazan u nastavku, omogućava vizualizaciju organizacije i međuovinosti između implementacijskih komponenata i odnosa programske potpore prema cjelini. Komponente prikazane na slici povezane su kroz Flask aplikaciju. Aplikaciji se pristupa kroz web preglednik, registracijom i prijavom u sustav. Klijent kroz web preglednik vrši interakciju s Flask aplikacijom. Interakcija između klijenta i aplikacije temelji se na obrascima, tj. formama kroz koje se prosljeđuju podatci. Za dohvaćanje i pohranjivanje podataka pomoću SQL upita zaslužan je SQLAlchemy. Podatci kojima upravlja SQLAlchemy se šalju dalje prema MVC arhitekturi kroz DBModels. Nadalje, u trenutku kad je potrebno na ekranu prikazati mapu i rutu do nekog zadatka, za to se dohvaća OpenStreetMap, dok se za izračun rute koristi OSRM servis.
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.35]{dijagrami/dijagramKomponenti/dijagramKomponenti.png} 
				\centering
				\caption{Dijagram komponenti}
			\label{fig:dijagram_komponenti}
			\end{figure}
		
		
			